\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[austrian]{babel}
%\usepackage{german}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures

\graphicspath{ {images/} }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% EDIT THIS PART %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Fach}{186.813 Algorithmen und Datenstrukturen 1}
\newcommand{\Name}{Alexander Halbarth}
\newcommand{\Seminargruppe}{06}
\newcommand{\Matrikelnummer}{1129193}
\newcommand{\Semester}{2017S}
\newcommand{\Uebungsblatt}{1}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

\newcommand{\Aufgabe}[1]{
	{
		\vspace*{0.5cm}
		\textsf{\textbf{\underline{Aufgabe #1}}}
		\vspace*{0.2cm}
		
	}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
	pdfauthor={\Name},
	pdfborder={0 0 0}
}

\lstset{ %
	language=java,
	basicstyle=\footnotesize\tt,
	showtabs=false,
	tabsize=2,
	captionpos=b,
	breaklines=true,
	extendedchars=true,
	showstringspaces=false,
	flexiblecolumns=true,
}

\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\author{\Name}

\begin{document}
	\thispagestyle{fancy}
	\lhead{\sf \large \Fach{} \\ \small \Name{} - \Matrikelnummer{}}
	\rhead{\sf \Semester{} \\  Gruppe \Seminargruppe{}}
	\vspace*{0.2cm}
	\begin{center}
		\LARGE \sf \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
	\end{center}
	\vspace*{0.2cm}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% Insert your solutions here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\Aufgabe{1: Stable matching}
	
Betrachten Sie folgende Problemstellung für das Stable-Matching-Problem
mit, z. B., vier Frauen ($A$,$B$,$C$,$D$) und vier Männern ($W$,$X$,$Y$,$Z$). Berechnen Sie ein Stable
Matching mithilfe des \textit{Gale-Shapley-Algorithmus} aus den Vorlesungsfolien. Lässt der Algorithmus
offen, welche/r Frau/Mann als nächstes betrachtet werden soll, dann gehen Sie
in alphabetischer Reihenfolge vor. Stellen Sie die einzelnen Berechnungsschritte in Form
der aktuell Fixierten Paare dar (alle Zwischenschritte sollen angegeben werden).\\
	
	
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l|l l l l}
		& 1. & 2. & 3. & 4. \\\hline
	W & B & D & A & C\\
	X & C & A & B & D\\
	Y & B & A & D & C\\
	Z & A & B & D & C\\
	\end{tabular}
	\quad\quad\quad
	\begin{tabular}{l|l l l l}
		& 1. & 2. & 3. & 4. \\\hline
		A & W & Z & X & Y\\
		B & Z & W & X & Y\\
		C & Z & X & Y & W\\
		D & X & Z & Y & W\\
	\end{tabular}
\end{center}
	
	
	\begin{enumerate}
		\item Iteration: $W$ wählt $B$ aus. $B$ ist frei und akzeptiert.\\
					\begin{tabular}{l|l l l l}
					& VOR & NACH \\\hline
					W & - & B \\
					X & - & - \\
					Y & - & - \\
					Z & - & - \\
					\end{tabular}
		\item Iteration: $X$ wählt $C$ aus. $C$ ist frei und akzeptiert.\\
					\begin{tabular}{l|l l l l}
					& VOR & NACH \\\hline
					W & B & B \\
					X & - & C \\
					Y & - & - \\
					Z & - & - \\
					\end{tabular}
		\item Iteration: $Y$ wählt $B$ aus. $B$ präferiert derzeitigen Partner und weißt zurück. \\
		\item Iteration: $Y$ wählt $A$ aus. $A$ ist frei und akzeptiert.\\
					\begin{tabular}{l|l l l l}
					& VOR & NACH \\\hline
					W & B & B \\
					X & C & C \\
					Y & - & A \\
					Z & - & - \\
					\end{tabular}
		\item Iteration: $Z$ wählt $A$ aus. $A$ präferiert $Z$ gegenüber aktuellem Partner und akzeptiert. $Y$ ist wieder frei.\\
					\begin{tabular}{l|l l l l}
					& VOR & NACH \\\hline
					W & B & B \\
					X & C & C \\
					Y & A & - \\
					Z & - & A \\
					\end{tabular}
		\item Iteration: $Y$ wählt $D$ aus. $D$ ist frei und akzeptiert.\\
					\begin{tabular}{l|l l l l}
					& VOR & NACH \\\hline
					W & B & B \\
					X & C & C \\
					Y & A & D \\
					Z & - & A \\
					\end{tabular}
	\end{enumerate}
	
	\pagebreak
	
	\Aufgabe{2: Dominanz von Funktionen}
	Ordnen Sie folgende Funktionen nach Dominanz, beginnend mit der asymptotisch am schwächsten wachsenden. Kennzeichnen sie gesondert Funktionen, die gleich schnell wachsen.\\
	
	\begin{center}
	$log\left(n^{12}\right), \left(\frac{9}{8}\right)^n, 2n^{10}-8n^4, \left(\frac{5}{6}\right)^n, \sqrt{n^{16}}, n^2\left(log\,n\right)^2, n^5 \cdot 5 \cdot n^5$\\
	\end{center}
	(Es genügt die korrekte Reihung anzugeben, ein formeller Beweis ist nicht erforderlich. Sie müssen aber in der Lage sein, Ihre Lösung zu erklären.)\\\\
	\textbf{Umformungen:\\}
	
	\begin{center}
	$log\left(n^{12}\right) = 12 \cdot log(n)$\\
	$\sqrt{n^{16}} = n^{\frac{16}{2}} = n^8$\\
	$n^5 \cdot 5 \cdot n^5 = 5n^{10}$\\
	\end{center}
	
	($a \ll b$ bedeutet $b$ dominiert $a$)\\
	($a \simeq b$ bedeutet $a$ \& $b$ wachsen gleich schnell)\\

	$\left(\frac{5}{6}\right)^n \ll log\left(n^{12}\right) = 12 \cdot log(n) \ll n^2\left(log\,n\right)^2 \ll \sqrt{n^{16}} = n^8 \ll n^5 \cdot 5 \cdot n^5 = 5n^{10} \simeq 2n^{10}-8n^4 \ll \left(\frac{9}{8}\right)^n$
	\pagebreak
	\begin{figure}[H]
		\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_1.png}}
		\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_2.png}}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_3.png}}
		\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_4.png}}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_5.png}}
		%\subfigure{\includegraphics[width=7.5cm]{2_2.png}}
	\end{figure}
	
	\pagebreak
	
	\Aufgabe{3: Funktion}
	Gegeben ist folgende Funktion:\\
	
	\begin{center}
		$f(n)=\left\{
			\begin{array}{L@{\quad}c@{{}}c}
				2^n \cdot \left(\frac{6}{4}\right)^n + 3^n \cdot 3 \cdot log_33^n, & \text{falls}\; (n<10^3)\; \text{oder}\; (n \geq 10^5) \\
				n\,log_6\,n+6n & \text{sonst}
		\end{array} \right.
		$\\
	\end{center}
	
	Kreuzen Sie in der folgenden Tabelle die zutreffenden Felder an:
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{l||l|l|l|l}
							$f(n)$ ist& $\Theta(\bullet)$ & $O(\bullet)$ & $\Omega(\bullet)$ & keines \\\hline\hline
						$3^nlog_2n$ &   &   & X &   \\\hline
						$n!$        &   & X &   &   \\\hline
						$n\,log\,n$     &   &   & X &   \\\hline
						$n3^n$      & X & X & X &   \\
						\end{tabular}
	\end{center}
	Nur die obere Funktion ist relevant da sie die "`letzten"' Elemente beinhaltet.\\
	$2^n \cdot \left(\frac{6}{4}\right)^n + 3^n \cdot 3 \cdot log_33^n=2^n \cdot \left(\frac{6}{4}\right)^n + 3^{n+1} \cdot n \cdot log_33 = 2^n \cdot \left(\frac{6}{4}\right)^n + 3^{n+1} \cdot n = \Theta(n3^n)$
	\pagebreak
	
	\Aufgabe{4: Laufzeit}
	
	Beantworten Sie folgende Fragen und begründen Sie Ihre Antwort:
	
	
	\begin{itemize}
		\item Wenn die Worst-Case-Laufzeit eines Algorithmus in $\Theta(n^2)$ liegt, ist es dann möglich, dass seine Laufzeit für \textbf{alle} Instanzen in $O(n)$ liegt? \\\\
				Nein, da die mindestens eine Instanz eine Laufzeit hat die $\Omega(n^2)$ ist und somit nicht in $O(n)$.
		\item Wenn die Worst-Case-Laufzeit eines Algorithmus in $\Theta(n^2)$ liegt, ist es dann möglich, dass seine Laufzeit für \textbf{manche} Instanzen in $O(n)$ liegt? \\\\
				Ja, es kann eine Instanz geben, die unter der Worst-Case-Laufzeit liegt. Diese kann in $O(n)$ liegen.
	\end{itemize}
	
	\pagebreak
	
	\Aufgabe{5: Insertionsort}
	Im Folgenden seien zwei Arrays $A$, $B$ mit jeweils $n$ Elementen gegeben:
		
		
		\begin{itemize}
			\item $A$: Jedes Element an einer ungeraden Position ist größer als jedes Element an einer geraden Position (z.B. 4, 6, 2, 8, 1, 7, 3, 5)
			\item $B$: Ausgehend von einem aufsteigend sortierten Array wird jedes Element an einer Position, die durch 3 teilbar ist, mit dem direkt darauffolgenden Element vertauscht (z.B. 2, 1, 3, 5, 4, 6, 8, 7)
		\end{itemize}
		
Geben Sie für jedes Array die Laufzeit von Insertion-Sort (gemäß dem Pseudocode aus den Vorlesungsfolien) in $\Theta$-Notation an:

	\begin{center}
		\begin{tabular}{l|l}
							Array & $\Theta(\bullet)$ \\\hline
						$A$ &  $n^2$  \\\hline
						$B$ &  $n$  \\\hline
						\end{tabular}
	\end{center}

Nehmen Sie an, dass Arrays immer mit 0 beginnend indiziert werden. 0 gilt als gerade und durch 3 teilbar.\\
\\
\textbf{for} $i \leftarrow 1$ bis $n-1$\\
\tab[1cm] $val \leftarrow A[i]$\\
\tab[1cm] $j \leftarrow i-1$\\
\tab[1cm] \textbf{while} $j \geq 0$ und $A[j] > val$\\
\tab[2cm] $A[j+1] \leftarrow A[j]$\\
\tab[2cm] $j \leftarrow j-1$\\
\tab[1cm] $A[j+1] \leftarrow val$\\\\

$A$:\\
\tab[1cm]Best-Case Anzahl Iterationen innere Schleife:  \\\tab[2cm]0,1,0,2,0,3,0,4,0,5,0,6,... $\longrightarrow$ $n\cdot cn$, $0<c<\frac{1}{2}$\\
\tab[1cm]Worst-Case Anzahl Iterationen innere Schleife: \\\tab[2cm]0,2,1,4,2,6,3,8,4,10,5,12,6,... $\longrightarrow$ $n\cdot cn$, $0<c<1$\\
\tab[1.5cm]	Da die Anzahl der Verschiebungen von n abhängig ist, ist die Laufzeit $\Theta(n^2)$\\
$B$:\\
\tab[1cm]Anzahl Iterationen innere Schleife: 1,0,0,1,0,0,1,0,0,1,0,0,1,... $\longrightarrow$ $n + \frac{1}{3}n$\\
\tab[1.5cm] Die Anzahl der Verschiebungen ist konstant und nicht abhängig. Deshalb ist die Laufzeit $\Theta(n)$

\pagebreak
	
	\Aufgabe{6: Laufzeit Pseudocode}
	Bestimmen Sie für den gegebenen Pseudocode
	
	\begin{itemize}
		\item die \textbf{Laufzeit} in Abhängkeit von $n$ in $\Theta$-Notation, und
		\item die \textbf{Werte der Variablen $a$ und $b$} nach dem Ausführen des Codes in Abhängkeit von $n$ in $\Theta$-Notation.
	\end{itemize}
	
	\begin{flalign*}
a \leftarrow &1 & \\
b \leftarrow &1\\
\textbf{for } &c \leftarrow 1,...,\lfloor \sqrt{n} \rfloor\\
&a \leftarrow a+a\\
&b \leftarrow b+c\\
i \leftarrow & 2^{2b}\\
\textbf{whi}& \textbf{le } i>1\\
&i \leftarrow \lfloor \frac{i}{2} \rfloor
\end{flalign*}

\textbf{Lösung:}\\

Die For-Schleife hat eine Laufzeit von $2\sqrt{n}$

Nach der For-Schleife:\\
$a=2^{\left\lfloor \sqrt{n}\right\rfloor}=\Theta(2^{\sqrt{n}}$)\\
$b=\frac{\sqrt{n}\left(\sqrt{n}-1\right)}{2}=\frac{n-\sqrt{n}}{2}=\Theta(n)$\\
$i=2^{2b}=2^{n-\sqrt{n}}=\frac{2^n}{2^{\sqrt{n}}}=\Theta(2^n)$\\

Die While-Schleife hat eine Laufzeit von $log_{2} \left(\frac{2^n}{2^{\sqrt{n}}}\right) = n - \sqrt{n}$\\
\\
Die Gesamtlaufzeit beträgt somit: $3+2\sqrt{n}+n-\sqrt{n}=n+\sqrt{n}+3=\Theta(n)$
\pagebreak
	
	\Aufgabe{7: Laufzeit Pseudocode}
			Bestimmen Sie die \textbf{Laufzeit} für den folgenden Pseudocode in Abhängkeit von $n$ in $\Theta$-Notation.
			\\\\
$i \leftarrow 1$\\
$j \leftarrow n$\\
$k \leftarrow 1$\\
\textbf{while} $i<j$\\
\tab[1cm]$k \leftarrow k+n$\\
\tab[1cm]$j \leftarrow \left\lfloor \frac{j}{2}\right\rfloor$\\
$l \leftarrow 1$\\
\textbf{for } $i \leftarrow 1,\ldots,k$\\
\tab[1cm]\textbf{for} $j \leftarrow 1,\ldots,i$\\
  \tab[2cm] $l \leftarrow l+1$\\
$j \leftarrow n$\\
\textbf{for} $i \leftarrow 1,...,l$\\
\tab[1cm]$j \leftarrow 2 \cdot j + i$ 

			
\textbf{Lösung:}

Die Laufzeit der While-Schleife ist $2log_2\,n=\Theta(log\,n)$.\\
$k$ ist somit nach der Schleife $k= log_2(n)\cdot n +1$.\\
Die beiden verschachtelten For-Schleifen haben eine Gesamtlaufzeit von\\$k^2=(log_2(n) \cdot n + 1)^2=\Theta(n^2 \cdot log^2\,n)$.\\
$l$ nimmt damit den Wert $l=k^2+1=(log_2(n) \cdot n + 1)^2+1$ an.\\
Damit ist die Gesamtlaufzeit des Algorithmus gleich \\$5+2log_2\,n+(log_2(n) \cdot n + 1)^2+(log_2(n) \cdot n + 1)^2+1=8+2\cdot log_2n+4n\cdot log_2n+2n^2\cdot log_2^2n$\\
$=\Theta(n^2 \cdot log^2(n))$\\

\pagebreak

\Aufgabe{8: Landau Beweis}
Beweisen Sie: $f(n) + g(n) = O (max(f(n); g(n)))$.\\\\

$f(n)=O(h(n))$ Bedeutet, dass ab einem Wert $n_0$ alle Funktionswerte von $f$ kleiner der Funktionswerte von $h$ mal einer Konstanten $>0$ sind.\\
\begin{itemize}
	\item Gilt $O(f(n)) = O(g(n))$ ist die Gleichung trivial, da es nicht relevant ist welche Funktion größer/kleiner ist.
	\item Gilt $f(n) > g(n)$ bedeutet das, dass alle Funktionswerte von $f(n)$ kleiner der Funktionswerte von $g(n)$ sind. Also sind auch alle Werte (ab einem Wert $n_0$) von $g(n)$ kleiner der Werte von $h$ und die Gleichung gilt.
	\item Gilt $f(n) < g(n)$ kann man die beiden Funktionen vertauschen aufgrund der Kommutativität von $max$ und $+$ und es gilt der vorherige Fall.
\end{itemize}


	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
